《祖孽》恐怖嗎？

《祖孽》恐怖嗎？ - 馮睎乾

《祖孽》截圖(互聯網)

被譽為媲美《驅魔人》的恐怖片《祖孽》，口碑呈兩極化，我毫不意外。昨天陪家母看了，她沒看懂，我則頗為滿意。散場時，她如夢初醒地跟我說：「原來祖母信邪教，我看到最後才知道。」我當場O嘴，忍不住說：「不是一開場已畫公仔畫出腸嗎？母親在喪禮致辭，形容祖母很神秘，又說『she had private rituals, private friends』，一聽『private rituals』已知道她拜魔鬼，不用等到結尾吧？」

電影開場，神秘的祖母已離世，她是邪教骨幹份子，一直無情地利用子女和外孫的身體，意圖令魔王Paimon降世，兩代人都被她和邪教暗中操控，飽受折磨，最後惡魔終於轉世為人……以下內容含劇透，小心。

《祖孽》的魔鬼都在細節，稍不留神，或缺乏相關知識，就錯過了。導演的事前功課做得不錯，片中的魔法儀式和惡魔資料，都信而有徵。

例如最後一幕有一個Paimon木像，細心看，頭部其實是妹妹Charlie的人頭，有什麼含意呢？根據十六世紀秘學家維耶爾（Johann Weyer）的《群魔偽國》（原文為拉丁文，書名是Pseudomonarchia Daemonum），Paimon確有其魔，那時候寫作「Paymon」，他能被法師召喚，「化人形，騎單峰駱駝，冠一冠，光彩朗曜，面如婦女」（hominis induit simulachrum, insidens dromedario, coronaque insignitus lucidissima, & vultu femineo）。

自古相傳Paimon是女頭男身，所以電影的Paimon像才會放上妹妹的頭。順帶一提，不像現代人養鬼仔，中世紀人召喚惡魔的目的，往往為了求知，像浮士德。據維耶爾所說，Paimon其實是知識淵博的魔王，你可問他任何哲學和科學問題，例如「何為大地」（qualis sit terra）之類。

《祖孽》令我最不安的一個位，很少有人談論，就是結尾忽然播出Judy Collins的名曲〈Both Sides Now〉。這首歌節奏輕快，跟之前兩小時看的人間地獄慘劇，似乎格格不入，但細心一想，實在是絕佳的反諷。

人生有兩面，或兩層，假如從更高的層面俯視塵世，是否一切荒謬也將變得合理，所有痛苦也可化成喜樂呢？這個想法不禁令我毛骨聳然。什麼是真，什麼是假？再也分不清了。對我來說，《祖孽》恐怖，但不驚嚇，它是一部有恐怖氣氛的文藝片，而不是以嚇人為目標的恐怖片。

儘管涉及邪教和靈異，但這些都不是核心主題。《祖孽》的視野比普通驚悚片大，片中一再提及古希臘悲劇，甚至明言人類像棋子般被擺布，可見它要表達的主題並非撞邪，而是命運。命運有什麼恐怖？它不能理解，不可選擇，更不被控制──《祖孽》的魔界，說穿了就是我們的現實。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
突變又如何？ (李碧華)

下一則
下一則
「老朋友」最靠不住 (李純恩)